・苦労した点

    アソシエーション周りの理解が圧倒的に甘かったので、見よう見まねでやって詰まって結局何がわからないのかわからない状態になっていました。  
    そこで簡素なアプリを作り、いいね機能、コメント機能、フォロー機能といった最低限のアソシエーションを自分の手で作れるようになるまで繰り返し復習しました。  
    期限も迫って不安でしたが、関連付け以外の基礎中の基礎が曖昧だったりしたこともわかり、とても重要な期間でした。

・学んだ点  

*   エラーログをよく読むこと
*   変数の受け渡し
*   デバッグツールを使って値の動きを追う(?)こと
*   gitの理解
*   マイグレーションの理解  
    課題開始時点で相当な知識不足だったので、書ききれないほどあります・・・。

・自慢したい・相談したい点  

    自慢できる部分はありませんが、強いていうならPCぶん投げ(そうになり)ながらもそっと拾い直して画面に向かい続けたことでしょうか・・・。  
    出来なかった、やりかけで残してしまった部分が多々あります。  
*   いいねのAjax  
*   モーダルでの表示  
*   S3利用のherokuデプロイ  
*   テスト  
*   etc  
    これから先必ず必要だと思うので、おすすめ図書等で引き続き取り組むつもりです。
